%!TEX TS-program = lualatex
%!TEX encoding = UTF-8 Unicode
% preambulo.tex
% 
% Proyecto teXisUMSA
%
% Éste archivo ha sido descargado desde:
% https://gitlab.com/amartin1911/teXisUMSA
%
% Autor:
% Álvaro M. Callejas <amcallejasherrera@gmail.com>
%
% Licencia de las plantillas(archivos): 
% This file is part of teXisUMSA.
% 
%     teXisUMSA is free software: you can redistribute it and/or modify
%     it under the terms of the GNU General Public License as published by
%     the Free Software Foundation, either version 3 of the License, or
%     (at your option) any later version.
% 
%     teXisUMSA is distributed in the hope that it will be useful,
%     but WITHOUT ANY WARRANTY; without even the implied warranty of
%     MERCHANTABILITY or FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE.  See the
%     GNU General Public License for more details.
% 
%     You should have received a copy of the GNU General Public License
%     along with teXisUMSA.  If not, see <https://www.gnu.org/licenses/>.
%
% Licencia del contenido:
% CC BY-SA 4.0 (https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/)
%

\documentclass[../tesis.tex]{subfiles}
\begin{document}
	% Dedicatoria
	\chapter*{}
	\begin{flushright}
		\null\vspace{\stretch{1}}
		\textit{A mis padres, Miriam y Gualberto}
		\vspace{\stretch{4}}\null
	\end{flushright}
	\clearpage

	% Agradecimientos
	\chapter*{Agradecimientos} 	
	Al profesor Eddy Vino, docente investigador en tecnología satelital y líder 
	del proyecto Chitisat, por haberme aceptado en el equipo de trabajo y por 
	su seguimiento y apoyo durante todo el ciclo de desarrollo. Sin su guía 
	este trabajo jamás se habría iniciado ni visto la luz.

	Al \acrfull{iea} de la Universidad Mayor de San Andrés, por brindarme sus 
instalaciones y equipos para el desarrollo de mi trabajo. Especialmente al 
ingeniero 
Paul, por sus intromisivas charlas de las que surgieron sugerencias para 
mejorar este trabajo.
	
	A todos los estudiantes tesistas y pasantes del \acrshort{iea}: José, mi 
	tocayo Álvaro, Dhylan, 
	Oscar, Hernán, Juan Pablo, José Feliciano, Albert, Roland, Eddy e Isabel. 
	Una 
	mención especial para Fanny, compañera y cómplice siempre elocuente. 
	Tu compañía en el laboratorio siempre fue reconfortante y formadora. 
	Gracias por tu predisposición, tiempo y sacrificio para sacar el proyecto 
	Chitisat adelante. 
	
	A la profesora Rosa Flores, tutora de este trabajo, gracias por las 
	incontables observaciones y sugerencias realizadas. Admiro y celebro su 
	vocación para la formación de profesionales aptos y competentes en el 
	ámbito académico. 
	
	Al profesor Yohoni Cuenca, asesor de este trabajo. Espero podamos volver a 
	trabajar juntos en el futuro.
	
	A toda mi familia por su inagotable apoyo y muestras de cariño, en especial 
	mis padres Miriam y Gualberto, mi hermana Andrea y mi abuela Elsa. Sin 
	importar cuanto haya \textquote{metido 
	la pata} han estado allí incondicionalmente para mí. He vivido y 
	experimentado su amor y paciencia a niveles que no comprendo y no necesito 
	comprender. !Los amo!
	
	Finalmente te agradezco a ti, lector. Por tu tiempo para leer este 
	documento. Discúlpame por los errores que seguro vas a encontrar en mi 
	trabajo. Si tengo otra oportunidad para realizarlo, ten por seguro que lo 
	haré mejor.
	\clearpage
	
	% Texto "pagina" al costado derecho
	\addtocontents{toc}{~\hfill\textbf{Página}\par}
	% Resumen 
	\chapter*{Resumen}
%	\addcontentsline{toc}{chapter}{Resumen}	
	En la actualidad el punto de partida para instituciones académicas con poca 
	o ninguna experiencia en la ingeniería aeroespacial es el 
	desarrollo de proyectos en torno a satélites educativos y académicos, como 
	ser los 
	CanSat o CubeSat. Estos satélites, sean o no puestos en órbita, son cada 
	vez más populares debido a que forman a estudiantes brindándoles 
	experiencia práctica en el desarrollo completo de una virtual misión 
	satelital. En el presente trabajo se diseña, desarrolla e implementa una 
	aplicación de escritorio, bautizada como \acrfull{etc}, para las 
	operaciones terrestres de monitoreo, 
	rastreo y control 
	del satélite educativo Chitisat 0.1, proyecto pionero en el medio 
	boliviano bajo el auspicio total del Instituto de Electrónica Aplicada de 
	la Universidad Mayor de San Andrés. ETC a través de una interfaz gráfica de 
	usuario, implementada con el 
	kit \acrshort{gtk} en lenguaje Python, despliega elementos gráficos 
	que permiten 
	conocer el estado del satélite, controlar aspectos de su operación y 
	determinar su ubicación geográfica durante el desarrollo de una misión 
	CanSat.	A pesar que Chitisat 0.1 aún no ha sido lanzado, las pruebas 
	realizadas sobre ETC mostraron que el flujo y persistencia de datos fue 
	fluido y preciso.
	
	\textbf{Palabras clave:} satélites educativos, estación 
	terrena de \acrshort{ttc}, \acrshort{gui}, arquitectura \acrshort{mvc}, 
	Python
	\clearpage
	
	% Abstract
	\chapter*{Abstract}
%	\addcontentsline{toc}{chapter}{Abstract}	
	Nowadays, the starting point for academic institutions with little or no 
	experience in aerospace engineering is the development of projects around 
	didactic satellites, such as the \gls{cansat} or \gls{cubesat}. 
	These satellites, whether or not planned to be placed in orbit, are 
	becoming 
	very popular worldwide because they train students providing them a full 
	practical 
	experience in the development of a virtual satellite mission. In this study 
	a desktop application, called \textit{Estación Terrena Chitisat} (ETC), for 
	terrestrial monitoring, tracking and control of the didactic satellite 
	Chitisat 0.1, a pioneering project in the Bolivian context under the hood 
	of the \textit{Instituto de Electrónica Aplicada} from the 
	\textit{Universidad Mayor de San Andrés}, it is designed, developed and 
	built from scratch. Trough a graphical user interface, implemented with the 
	\acrshort{gtk} toolkit and the programming language Python, ETC displays 
	graphical elements that allow users to know the satellite's status, control 
	aspects of its operation and determine its geographical location during the 
	development of a CanSat mission. Although Chitisat 0.1 has not yet been 
	launched, the tests performed on ETC showed that flow and persistence of 
	data was fluid and precise.
	
	\textbf{Keywords:} didactic satellites, \acrshort{ttc} ground station, 
	\acrshort{gui}, 
	\acrshort{mvc} pattern, Python	
	\clearpage
	
	% Índice general
	\renewcommand\contentsname{Índice general}
	\phantomsection
	\addcontentsline{toc}{chapter}{\contentsname}
	% \dominitoc
	\tableofcontents	
	\clearpage
	
	% Índice de figuras
	\phantomsection	
	\addcontentsline{toc}{chapter}{\listfigurename}
	\listoffigures	
	\clearpage
	
	% Índice de tablas
	\renewcommand\listtablename{Índice de tablas}
	\phantomsection
	\addcontentsline{toc}{chapter}{\listtablename}
	\listoftables
	\clearpage
	
	% Glosario y siglas
	\renewcommand{\glsgroupskip}{}
	\printglossary[title=Glosario]
	\printacronyms[title=Siglas]
	\clearpage
\end{document}